\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{moreverb}

\makeatletter
\def\verbatim@font{\small\ttfamily}
\makeatother
\renewcommand{\tt}{\small\ttfamily}

\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{times}
\usepackage{hyperref}

%\textwidth 18cm
%\oddsidemargin -1cm 

\begin{document}

\title{Syllabation des représentations phonétiques de Brulex et de Lexique}

\author{Christophe Pallier\thanks{http://www.pallier.org. Voir aussi http://www.lexique.org. Tout
    commentaire est bien venu.}}  \date{17 février 1999 (mis à jour le
  12 mai 2004)} \maketitle

Cette note décrit l'algorithme utilisé pour syllaber
(ou ``syllabifier'') les représentations phonétiques des bases
lexicales du français Brulex et Lexique.

Disons tout de suite qu'il existe plusieurs théories sur la
syllabification des groupes de consonnes. Certaines se fondent sur des
critères acoustico-phonétiques, d'autres sont d'inspiration plus
phonologique. La table 1 (adaptée de Laeufer (1992) dans le chapitre~6
de ma thèse (Pallier, 1994)) présente six propositions.

\begin{table}[h!]

\caption{Différentes propositions de syllabifications de mots
français (d'après Laeufer, 1992)}
\begin{center}
\begin{tabular}{llcccccc}
\hline & & Grammont & \multicolumn{2}{c}{Delattre} & Pulgram &
Noske &  Levin \\
 & & & & & Malmberg & & \\

& & & apt. & force & & & \\

OL & {\it caprice\/}    & -pr & -pr & -pr & -pr & -pr & -pr \\
   & {\it atlas\/}      & -tl & -tl & -tl & t-l & t-l & t-l \\

ON & {\it technique\/}  & -kn & -kn & -kn & k-n & k-n & k-n \\

OF & {\it adverbe\/}    & -dv & -dv & -dv & d-v & d-v & d-v \\

OO & {\it structure\/}  & -kt/k-t & k-t & k-t & k-t & k-t & k-t \\
\\
FL & {\it casserole\/}  & -sr & -sr & -sr & s-r & s-r & -sr \\
   & {\it disloque\/}   & -sl & -sl & s-l & s-l & s-l & s-l \\
   & {\it influent\/}   & -fl & -fl & -fl & -fl & f-l & -fl \\

FN & {\it transmis\/}   & -sm & s-m & s-m & s-m & s-m & s-m \\

FF & {\it blasphème\/}  & -sf/s-f & s-f & s-f & s-f & s-f & s-f \\

FO & {\it diphtongue\/} & f-t & f-t & f-t & f-t & f-t & f-t \\
\\

NL & {\it minerai}      & -nr & -nr & -nr & n-r & n-r & n-r \\

NN & {\it calomnie}     & -mn/m-n & -mn & -mn & m-n & m-n & m-n \\

NF & {\it hameçon}      & m-s & -ms & -ms & m-s & m-s & m-s \\

NO & {\it samedi}       & m-d & m-d & -md & m-d & m-d & m-d \\
\\
LL & {\it galerie}      & -lr/l-r & -lr & -lr & l-r & l-r & l-r
\\
   & {\it berlue}       & -rl/r-l & r-l & r-l & r-l & r-l & r-l \\

LN & {\it calmant}      & l-m & l-m & -lm & l-m & l-m & l-m
\\

LF & {\it répulsif}     & l-s & l-s & -ls & l-s & l-s & l-s
\\

LO & {\it culbute}      & l-b & l-b & -lb & l-b & l-b & l-b
\\
\\
\hline
\multicolumn{8}{l}{O = occlusives ; F = fricatives ; N = nasales ; L = liquides}
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}


Pratiquement toutes les théories s'accordent à syllabifier les groupes
occlusive--occlusive (OO) entre les deux consonnes : /capture/ est
syllabifié en /cap-ture/. Par contre, les théories sont en désaccord
sur le statut des groupes occlusive-fricative (OF) : /capsule/ est-il
/ca-psule/ ou /cap-sule/ ? 

La syllabation que nous proposons pour Brulex et Lexique n'est donc
qu'un choix parmi plusieurs possibles (essentiellement fondé sur nos
intuitions personnelles !). Elle corresponds à celle de Pulgram sur
les exemples de la table 1. Notre idée n'a jamais été d'imposer, avec
Lexique, une syllabation.  Cette note décrit l'algorithme afin
permettre à ceux qui le désirent de corriger selon leurs besoins la
syllabation que nous avons proposé.

Si vous utilisez cet algorithme, ou le modifiez, ou détectez des
problèmes, je vous serais reconnaissant de me le faire
savoir.\footnote{Mon email est disponible sur le site
  www.pallier.org}

\clearpage

\renewcommand{\arraystretch}{1.2}

\begin{table}
\caption{Règles de syllabation simplifiées}
\begin{tabular}{p{3.2cm}@{\quad$\longrightarrow$\quad}p{2.2cm}p{5cm}} \hline
Chaine  &  Syllabation  &  Exemple(s) \\

VV      &   V--V         &  poete [po-et] \\

VCV, VLV, VYV    &   V--CV        &   cadeau [ca-do], calot [ca-lo], aboyer [a-büa-ïé]\\

VYYV    &   VY--YV      & bouilloire [buï-üaR] \\

VCYV, VLYV    &   V--CYV   &   tatouer [ta-tüé],  polluer [po-lÿé] \\

V [td]RV V & V--CCV & autrement [o-tre-mâ] \\
\parbox{3.5cm}{\raggedright\rule{0pt}{12pt}VCLV  (où C $\in$ [pkbgfs/vzj])}   &   V--CLV & caprice [ka-pRis] \\

\parbox{3.5cm}{\raggedright\rule{0pt}{12pt}VCCV, VLCV, VLLV, VYCV, VYLV}   &   VC--CV  &  capture [kap-ture], costume
        [kos-tum], galerie [gal-Ri], vieillerie, [vï\_ï-Ri], atlas [at-las], madeleine [mad-l\_n]  \\

VXXXV   &   VX--XXV      & astrophysique [as-tRo...] \\ 

VXXXXV  &   VX--XXXV    &  obstruer [op-stRy-é], octroyer [ok-tRüa-ïé] \\ \hline

\end{tabular}
\parbox{.6\textwidth}{
Notations:

V = voyelles (incluant schwa), \emph{sans} les semi-voyelles

C = toutes les consonnes sauf liquides et semi-voyelles

L = liquides  \{l, R\}

Y = semi-voyelles \{ü, ï, ÿ\}

X = C ou L ou Y
}
\end{table}


La table~2 résume les principales règles de syllabation que nous nous
proposons d'appliquer. Plusieurs remarques méritent d'être soulignées~:

\begin{itemize}
\item On est obligé de distinguer les semi-voyelles des voyelles: 
tuer [tüé] vs clouer [klu-é] 

\item On est obligé de distinguer les semi-voyelles des liquides: 
polluer  [po-lüé] vs. galerie [gal-Ri]

\item On a supprimé les schwa finaux des mots multisyllabiques: 
 notre (notR\^{}) $\rightarrow$ [notR]
 arbre (aRbR\^{}) $\rightarrow$ [arbR]

\item Certains choix de syllabation sont certainement discutables, tels que:
stagner $\rightarrow$ [stag-né],
castor $\rightarrow$ [kas-toR],
astro  $\rightarrow$ [as-tRo],

\end{itemize}

Le script de syllabation fournit en annexe explicite toutes les règles. 

Nous n'avons pas systématiquement priviligié la règle de l'attaque
maximal ou le principe de sonorité.  

Nous avons décidé qu'une syllabe non finale contenait au plus une
consonne en coda. Par exemple, 'exploit' devient 'ek-sploit'. Ceci est
conforme avec la règle de l'attaque maximale même si cela viole le
principe de sonorité.

Il nous a aussi fallu prendre une décision vis-à-vis des schwa finaux. Nous
avons décidé de les supprimer des représentations phonétiques. Ainsi
'arbre' est pour nous un monosyllabe.

Finalement, notez que les représentations phonétiques de Brulex et de
Lexique ne sont pas strictement identiques (cf. par exemple 'fluide' qui
contient une voyelle 'u' selon le premier, et un semivoyelle selon le
second). C'est pourquoi les syllabations ne sont pas toujours en
accord...


\section*{Réalisation pratique}

L'algorithme est réalisé par un script \texttt{syllabation.awk} écrit
dans le language Awk. Le programme libre gawk
(www.gnu.org/software/gawk/gawk.html) permet de le faire fonctionner.

L'intérêt de Awk est que les expressions régulières permettent
d'exprimer les règles de façon très lisible.

Les représentations phonétiques de Brulex et Lexique utilisent des
codages différents. Par défaut, le script suppose que le codage de
Lexique (en fait de LAIPTTS) est utilisé ; en mettant 'brulex' dans la
variable 'code', le cadage de Brulex est employé.

Ce script peut être utilisé interactivement, en tapant simplement~:

\begin{verbatim}
gawk -f syllabation.awk
\end{verbatim}

puis en entrant des représentations phonétiques (code Lexique).


Pour syllaber le fichier brulex.txt:

\begin{verbatim}
       gawk -vphons=2 -vcode=brulex -f syllabation.awk brulex.txt 
\end{verbatim}

et pour syllaber lexique260$\_$graph.txt:

\begin{verbatim}
        gawk -vphons=2 -f syllabation.awk lexique260_graph.txt 
\end{verbatim} 

Si l'utilitaire '\texttt{make}' est disponible, il suffit de taper
'make' pour syllaber les deux fichiers.

Le commande '\texttt{make test}' fournit les syllabations des mots listés dans le fichier \texttt{mots$\_$test.txt}. Le résultat est dans le fichier \texttt{tests.txt}.

Les fichiers qui accompagnent  \texttt{syllabation.awk} sont~:

\begin{itemize}
\item syllabation.pdf:  description (sommaire) des regles de syllabation

\item brulex.txt et lexique260$\_$graph.txt : fichiers contenant les formes orthographique et phonetiques de brulex et la table graphemes de lexique.

\item Makefile:         règles pour l'utilitaire 'make'.

\item mots$\_$test.txt  :  liste de mots dont on veut verifier les syllabations

\item tests.txt      :  resultats de la syllabation (selon brulex, puis selon lexique)
\end{itemize}




\section*{Code source du script \texttt{syllabation.awk}}

Voici le script awk qui reéalise cette syllabification.


\listinginput{1}{syllabation.awk}

\end{document}









